### <u>I</u> Уравнения с разделяющимися переменными
Общий вид:
    $f(x)dx = g(y)dy$

###### Метод разделения переменных
Пример: $xy' - y =0$
1. Записать $y'$ как $\frac{dy}{dx}$
    $x\frac{dy}{dx} - y = 0$ 
2. В одной стороны собрать все $x$, в другой — все $y$
    $\frac{1}{x}dx = \frac{1}{y}dy$
3. Проинтегрировать
    $\int\frac{1}{x}dx = \int\frac{1}{y}dy$
    $ln|x| + C_{1} = ln|y| + C_{2}$
    $ln|y| = ln|x| + C_{3}$
4. Выразить $y$
    $e^{ln|y|} = e^{ln|x| + C_{3}}$
    $|y| = |x| · e^{C_{3}}$
    $|y| = |x| · C_{4}$
    $y = x · C_{5}$
    <i>Ответ: $y = Cx, C \in \mathbb{R}$ </i>


### <u>II</u> Неоднородные линейные дифф. ур. 1-го порядка (НЛДУ1П)
Общий вид:
    $y' + p(x)·y = q(x)$ &ensp;&ensp; (где $q(x)$ обеспечивает неоднородность)
    $p(x), q(x)$ — заданные функции
    $y = y(x)$ — искомая функция

###### Метод вариации произвольных констант
Пример:
    $y' - y·ctgx - sinx = 0$
1. Убедиться, что это действительно НЛДУ1П
    $y' + (-ctgx)·y = sinx$
2. Записать соответствующее однородное дифф. ур. (вместл $q(x)$ записать $0$)
    $y' - y·ctgx = 0
3. Решить его (методом разделения переменных)
    $[...]$
    $y = C·sinx$
4. Записать фразу "Будем искать решение исходного уравнения в виде $y = ...C(x)...$"
    <i>Будем искать решение исходного уравнения в виде $y = C(x)sinx$ </i>
5. Эту штуку (выражение справа) подставить в исходное уравнение
    $(C(x)sinx)' - C(x)sinx·ctgx - sinx = 0$
    $(C(x)sinx)' - C(x)cosx - sinx = 0$
    $C'(x)sinx + C(x)cosx - C(x)cosx - sinx = 0$
    $C'(x)sinx = sinx$ &ensp;&ensp; (на этом шаге C(x) должен пропасть)
    $C'(x) = 1$
    $C(x) = x + C_{1}$
6. Заглянуть в пункт 4 и записать ответ
    <i>Ответ: $y = (x + C)sinx, C \in \mathbb{R}$ </i>

###### Метод Бернулли
Пример:
    $y' - y·ctgx - sinx = 0$
1. Убедиться, что это действительно НЛДУ1П
    $y' + (-ctgx)·y = sinx$
2. Заменить $y = uv$, где $u = u(x)$, $v = v(x)$ — пока неизвестные функции
    $(uv)' + (tgx)(uv) = \frac{1}{cosx}$
    $u'v + uv' + uv·tgx = \frac{1}{cosx}$
3. Выносим $u$ за скобки
    $u'v + v(v' + vtgx) = \frac{1}{cosx}$
4. Находим какую-то конкретную функцию $v \neq 0$, которая обнуляется выражение в скобках
    <i>Решим $v' + vtgx = 0$</i>
    $[...]$
    $v = C_{1}cosx$
    <i>Берём конкретное решение при $C_{1} = 0$ &ensp; $v = cosx$</i>
5. Подставляем подобранную функцию $v$ в уравнение из пункта 3
    $u'cosx = \frac{1}{cosx}$
    $u = tgx + C$
6. Заглянув в пункт 2, записать ответ
    <i>Ответ: $y = Ccosx + sinx$</i>


### <u>III</u> Уравнение Бернулли
Общий вид:
    $y' + p(x)·y = q(x)·y^b$ <i>(прим. где $b$ - число, $b \neq 0$)</i>

###### Метод замены
Пример:
    $xy' = \frac{x}{y} + y$
1. Проверить, что это уравнение Бернулли
    $y' - \frac{1}{x}y = y^{-1}$
2. Заменить $y = z^a$, где $a$ — пока неизвестное число, $z = z(x) - пока неизвестная функция$
    $(z^a)' - \frac{1}{x}z^a = (z^a)^{-1}$
    > $(z(x)^a)'_{x} \rightarrow (z^a)' = az^{a - 1}·z'$
    $az^{a - 1}·z' - \frac{1}{x}z^a = z^{-a}$
3. Делим обе части уравнения на выражение, стоящее перед $z'$
    $z' - \frac{1}{ax}z = \frac{1}{a}z^{-2a + 1}$
4. Подобрать число $a$ так, чтобы в правой части было $z^0$
    $-2a + 1 = 0 \rightarrow a = 1/2$
5. Подобранное $a$ подставим в уравнение из пункта 3
    $z' - \frac{2}{x}z = 2$
6. Решим это уравнение (НЛДУ1П)
    [...]
    $z = C_{7}x^2-2x$
7. Гляду в пункт 2, пишем ответ
    <i>Ответ: $y = \sqrt{Cx^2 - 2x}$</i>


### Уравнения, допускающие понижение порядка
> Порядок — это наибольший встречающийся порядок производной в уравнении.
> Например:
> $y' - \frac{1}{x}y = \frac{1}{x^2}$ — дифф. ур. 1-го порядка
> $y'' - sin(e^{y'''} + \frac{4}{y''}) = \frac{1}{sqrt{y}}$ — дифф. ур. 3-го порядка

#### <u>IV</u> Дифф. ур-я вида $y^{n} = f(x)$
###### Метод n-кратного интегрирования
Пример:
    $y''' = 3x^2 + 6$
    $y''  = x^3 + 6x + C_{1}$
    $y'   = \frac{x^4}{4} + 3x^2 + C_{1}x + C_{2}$
    $y    = \frac{x^5}{20} + x^3 + C_{4}x^2 + C_{2}x + C_{3}$

#### <u>V</u> Дифф. ур-я, в которых нет $y$ (без $'$) и которые содержат как минимум две производные
###### Метод замены $z = z(x) = y^{(...)}$
Пример:
    $y'''' - y''' = e^x$
1. Заменить $z = z(x) = y^{(...)}$, где $(...)$ — наименьший встречающийся порядок производной
    <i>Замена $z = z(x) = y'''$</i>
2. Переписать уравнение через $z$
    $z' - z = e^x$
    $[...]$
    $z = (x + C)e^x$
3. Заменитт обратно
    y''' = e^x(x + C)
    <i>Решим методом n-кратного интегрирования</i>
    [...]
    $y = e^x(x + C - 3) + C_{7} + C_{2}x + C_{8}x^2$
    <i>Ответ: $y = e^x(x + C - 3) + C_{7} + C_{2}x + C_{8}x^2$</i>
#### <u>VI</u> Дифф. ур-я, в которых нет $x$
###### Метод замены $z = z(y) = y'$
Пример:
    $y''·y = y'^{2}$
1. Заменить $z = z(y) = y'$
    <i>Введём новую функцию $z = z(y) = y'$</i>
2. Выразить через $z$ все производные, встречающиеся в уравнении
    > - $y' = z$
    > - $y'' = y''_{xx} = (y'_{x})'_{x} = \frac{d(y'_{x})}{dx} · \frac{dy}{dx} = \frac{dz}{dy} · \frac{dy}{dx} = z'·y' = z'·z$
    > - $y''' = [...] = (z''z + z'^2)·z$
    > - $y'''' = [...]$

    <i>Имеем: $z'·z·y = z^2$</i> <i>(прим. искомая функция $z = z(y)$)</i>
    $z'·y = z$
    $\frac{dz}{dy}·y = z$
    $\frac{dz}{z} = \frac{dy}{y}$
    $ln|z| = ln|y| + C_{1}$
    $z = C_{2}y$
3. Заменим обратно
    $y' = C_{2}y$
    $\frac{dy}{dx} = C_{2}dx$
    $ln|y| = C_{2}x + C_{3}$
    $y = e^{C_2{x}} · C_4$
    <i>Ответ: $y = C_1e^{C_2x}, C_1, C_2 \in \mathbb{R}$</i>
